% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Gestion des clefs privées}
\label{hsm-kms:section}

Afin de répondre aux besoins des organisations comptant un grand nombre d'employés et ayant un modèle de menace élevé, l'application intègre un mécanisme de cryptage de la clef privée de l'utilisateur par un élément extérieur au téléphone mobile.
Par conséquent, un vol de cette clef est plus difficile.
Il faudrait, en effet, que le voleur compromette le système extérieur utilisé.

La logique de ce mécanisme ne se trouve pas à proprement parler dans l'application fonctionnant sur le téléphone mobile.
En effet, le cryptage s'effectue à l'aide d'un HSM ou d'un KMS. %TODO: Acronyme minimum
La solution intègre deux designs convenant chacun à un modèle de menace différent.

%TODO: Si temps, ajouter la conception faite "avant les publication des travaux suivants.

\subsection{Utilisation d'un HSM}
\label{hsm.hsm-kms:subsection}

Le premier design consiste en l'utilisation d'un HSM.
Il s'agit d'un module matériel permettant de stocker une clef privée cryptée par une autre clef ne se trouvant que dans ledit module.
Il intègre également un micro-logiciel de cryptographie permettant de crypter la clef privée à ajouter dans sa base de données interne ainsi que de la décrypter lorsque l'utilisateur a besoin de se connecter à un serveur \gls{SSH}. %TODO: Question citation pour Marie

Ce module communique ensuite avec l'application sur le téléphone mobile << via un bus de communication tel que le Universal Serial Bus (USB) ou le Inter-Integrated Circuit (I2C) >> \cite{plaga_secure_2018}. Elle se produit de la façon suivante afin d'établir une connexion avec un serveur \gls{SSH}~:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{./diagrammes/plaga_ssh_hsm}
	\caption{Schéma d'authentification par le biais d'un HSM par \citeauthor{plaga_secure_2018}~\cite[Section 4., p.376]{plaga_secure_2018}}
	\label{hsmSchema:fig}
\end{figure}
<< Tout d'abord, le client génère un challenge et l'envoie au serveur. Le serveur utilise sa clef privée afin de signer le challenge cryptographiquement. Le challenge signé est renvoyé au client, qui vérifie la réponse à l'aide la clef publique. Pour achever la procédure d'authentification, le serveur génère un challenge qui est signé et renvoyé au client >>~\cite[Section 3., p.375]{plaga_secure_2018}.

L'application envoie ensuite le challenge au HSM afin qu'il le signe avec sa clef privée puis renvoie cette signature au serveur qui << vérifie finalement la réponse en utilisant la clef publique du client >>~\cite[Section 3., p.375]{plaga_secure_2018}.

Certains HSMs permettent d'établir cette communication par NFC. %TODO: Glossaire
Les recherches récentes de \citeauthor{plaga_secure_2018}~\cite{plaga_secure_2018}
démontrent l'utilisation idéale d'un tel module.
L'utilisateur n'a alors besoin que d'approuver la connexion qu'il cherche à établir sur le module afin de s'authentifier.
Cette configuration est considérée sécurisée tant que le module de l'utilisateur n'est pas physiquement dérobé.

\subsection{Stockage externe distribué}
\label{KMSDistribué}

Les récentes recherches de \citeauthor{harchol_distributed_2018} ont amené à l'élaboration d'<< [\dots] \acrshort{ESKM} - un gestionnaire de clef \acrshort{SSH} distribuée et d'entreprise. \acrshort{ESKM} est un gestionnaire de clef \acrshort{SSH} sécurisé et tolérant aux pannes, logiquement centralisé. \acrshort{ESKM} exploite le seuil de sécurité $k$-parmi-$n$ afin de fournir un niveau de sécurité élevé. Les clefs privées \acrshort{SSH} ne sont stockées dans aucun noeud, pas même lorsqu'elles sont utilisées lors la signature. D'un point de vue technique, le système utilise les signatures RSA utilisant le seuil $k$-parmi-$n$ [\dots] >>~\cite[Abstract, p.1]{harchol_distributed_2018}.

Les clefs privées sont ainsi séparées entre plusieurs serveurs.
Quand l'application cliente veut se connecter à un serveur \gls{SSH}, << un nombre seuil de serveurs est requis afin de calculer les opérations cryptographiques, et un nombre plus restreint de serveurs n'apprend rien au sujet de la clef >>~\cite[Section 1, p.2]{harchol_distributed_2018}.

\gls{ESKM} intègre << [\dots] une méthode novatrice et proactive de partage d'informations confidentielles contre les adversaires mobiles et les attaques par canaux auxilliaires >>~\cite[Conclusion, p.22]{harchol_distributed_2018}.
En plus d'être une technique très sécurisée, \gls{ESKM} est facile d'utilisation car il << [\dots] supporte l'authentification d'utilisateur par mot de passe tout en assurant la sécurité face aux attaques hors-ligne par dictionnaire, atteinte grâce à l'évaluation pseudo-aléatoire inconsciente de seuil >>\cite[Abstract, p.1]{harchol_distributed_2018}.

Ce gestionnaire des clefs privées \gls{SSH} correspond donc parfaitement aux organisations ayant un modèle de menaces élevé voire même très élevé.